%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoConc}{50}{2}[Ecricome 2009 -- voie S]
Dans tout le problème, $a$ et $b$ désignent des entiers naturels non nuls et l'on note $N=a+b$.

On considère une urne contenant initialement $a$ boules blanches et $b$ boules noires, dans laquelle on effectue des tirages successifs, au \guill{hasard} et \guill{avec remise} d'une boule, en procédant de la façon suivante :

\begin{itemize}
  \item lorsque la boule tirée est blanche, elle est remise dans l'urne avant de procéder au tirage suivant,
  \item lorsque la boule tirée est noire, elle n'est pas remise dans l'urne, mais remplacée par une boule blanche et l'on procède alors au tirage suivant.
\end{itemize}

\subsection*{Partie I.}

Soient $(\Omega, \mathscr{A}, P)$ un espace probabilisé et $Y: \Omega \rightarrow \R$ la variable aléatoire égale au nombre de tirages nécessaires à l'obtention d'une première boule blanche.

\begin{enumerate}
  \item Préciser soigneusement l'ensemble des valeurs prises par la variable $Y$.
  \item Pour tout entier $k$ compris entre 1 et $b+1$, calculer la valeur de la probabilité $\PP(Y=k)$.
  \item Vérifier que \[ \PP(Y=b+1)=\frac{b!}{N^{b}}\]
et que, pour tout entier $k$ compris entre 1 et $b$, la formule suivant est vraie :
\[
\PP(Y=k)=\frac{b!}{(b-(k-1))!N^{k-1}}-\frac{b!}{(b-k)!N^{k}}\]

  \item Soient $M$ un entier naturel non nul et $a_{0}, a_{1}, \ldots, a_{M}$ une famille de réels. Établir que :
 \[
\sum_{k=1}^{M} k\left(a_{k-1}-a_{k}\right)=\left(\sum_{k=0}^{M-1} a_{k}\right)-M a_{M}
\]
  \item En déduire que $\ds\esperance(Y)=\sum_{k=0}^{b} \frac{b!}{(b-k)!N^{k}}$.
\end{enumerate}

\subsection*{Partie II.}

Dans cette partie on note :

\begin{itemize}
  \item pour tout entier $n \geq 1$, $q_{n}$ la probabilité de l'événement, noté $N_{n}$ : \guill{la $n$-ième boule tirée est noire}.
  \item pour tout entier $n \geq 0$, $X_{n}$ le nombre aléatoire de boules noires obtenues au cours des $n$ premiers tirages. Par convention, $X_{0}=0$.
  \item pour tous entiers $n \geq 0$ et $k \geq 0$, $p_{n, k}$ la probabilité de l'événement : \guill{au cours des $n$ premiers tirages, on a obtenu exactement $k$ boules noires}.
\end{itemize}

On remarquera que $p_{0,0}=1$ et que $p_{n, k}=0$ si $k>n$ ou si $k>b$.

\begin{enumerate}[resume]
  \item Soit $n \in \N$, calculer $p_{n, 0}$, puis $p_{n, n}$. Que vaut la somme $\ds\sum_{k=0}^{n} p_{n, k}$.

  \item Démontrer la formule suivante, valable pour tous les entiers naturels $n$ et $k$ non nuls :
\[
(\mathscr{A}): N \cdot p_{n, k}=(a+k) p_{n-1, k}+(b+1-k) p_{n-1, k-1}
\]
  \item \textbf{Calcul de l'espérance de $X_{n}$.}
\begin{enumerate}
	\item À l'aide de la formule $(\mathscr{A})$ obtenue dans la question 7 , démontrer la formule pour $n \geqslant 1$ :
\[
N \cdot \esperance\left(X_{n}\right)=\sum_{k=0}^{n-1}[b+k(N-1)] p_{n-1, k}
\]
puis justifier que :
\[
\esperance\left(X_{n}\right)=\left(1-\frac{1}{N}\right) \esperance\left(X_{n-1}\right)+\frac{b}{N}
\]

\item À l'aide de la formule ci-dessus, écrire une fonction Python fournissant le calcul de $\esperance\left(X_{2009}\right)$ lorsque $b=10$ et $N=100$.

\item En utilisant la dernière formule établie à la question 8.a, prouver que, pour tout entier naturel $n$, on a :

\[
\esperance\left(X_{n}\right)=b\left[1-\left(1-\frac{1}{N}\right)^{n}\right]
\]
\end{enumerate}
  \item \textbf{Calcul de $q_{n}$.}
\begin{enumerate}
	\item  En utilisant une formule des probabilités totales, établir la formule suivante, valable pour tout entier naturel $n$ :
\[
N \cdot q_{n+1}=\sum_{k=0}^{n}(b-k) p_{n, k}
\]
	\item Pour tout entier naturel $n$, exprimer alors $q_{n+1}$ en fonction de $\esperance\left(X_{n}\right)$ et en déduire l'expression de $q_{n+1}$ en fonction de $n, b, N$.
\end{enumerate}
  \item \textbf{Calcul de la variance de $X_{n}$.}\\
On introduit la suite $\left(u_{n}\right)_{n \geqslant 0}$ définie pour tout entier naturel $n$ par :
\[
u_{n}=\esperance\left(X_{n}\left(X_{n}-1\right)\right)
\]
\begin{enumerate}
	\item À l'aide de la formule $(\mathscr{A})$ obtenue dans la question 7 , montrer que l'on a :

\[
N \cdot u_{n}=\sum_{k=1}^{n-1}[k(k-1)(a+b-2)+2(b-1) k] p_{n-1, k}
\]
	\item En déduire que la suite $\left(u_{n}\right)_{n \geqslant 0}$ satisfait à la relation de récurrence suivante :

\[
\forall n \geq 1,\quad u_{n}=\left(1-\frac{2}{N}\right) u_{n-1}+\frac{2 b(b-1)}{N}\left[1-\left(1-\frac{1}{N}\right)^{n-1}\right]
\]

	\item À l'aide d'une récurrence, démontrer que la formule suivante est valable pour tout entier naturel $n$ :

\[
u_{n}=b(b-1)\left[1+\left(1-\frac{2}{N}\right)^{n}-2\left(1-\frac{1}{N}\right)^{n}\right]
\]

	\item Donner la valeur de $\Var\left(X_{n}\right)$ puis préciser sa limite lorsque $n$ tend vers $+\infty$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoConc}

\begin{correction}

\subsection*{Partie I}

\begin{enumerate}
	\item Remarquons qu'il y a $b$ boules noires, donc on va effectuer entre $1$ et $b+1$ tirages avant d'avoir la première boule blanche. Ainsi $Y(\Omega)=\interent{1 b+1}$. Pour le justifier soigneusement, soit $k\in \interent{1 b+1}$. $[Y=k]$ est obtenu si lors des $k-1$ premiers tirages, on a obtenu une boule noire (ce qui est possible, car $k-1\leq b$), puis au $k$-ième tirage on obtient une boule blanche.
	\item Tout d'abord, $\PP(Y=1)=\frac{a}{a+b}$ par équiproabilité. Supposons $k\geq 2$. Notons $N_n$ (respectivement $B_n$) l'événement \guill{obtenir une boule noire (resp. blanche) lors du $n$-ième tirage}. Alors 
	\[ \PP(Y=k) = \PP(N_1\cap \hdots \cap N_{k-1}\cap B_k).\]
	D'après la formule des probabilités composées
	\begin{align*}
	\PP(Y=k) &= \PP(N_1)\times \PP_{N_1}(N_2)\times \hdots \times \PP_{N_1\cap \hdots \cap N_{k-2}}(N_{k-1}) \times 	 \PP_{N_1\cap \hdots \cap N_{k-1}}(B_k).
	\end{align*}
	Par hypothèse, à chaque fois qu'on tire une boule noire, on l'enlève et on ajoute une boule blanche. Le nombre de boules est donc constant, et à chaque tirage d'une boule noire, le nombre de boules noires diminue de $1$ et celui des blanches augmente de $1$. Donc, par équiprobabilité à chaque tirage :
	\begin{align*}
	\PP(Y=k) &= \frac{b}{a+b}\times \frac{b-1}{a+b}	\times \hdots \times \frac{b-(k-2)}{a+b} \times \frac{a+k-1}{a+b}\\
	&= \frac{(a+k-1)b(b-1)\hdots (b-k+2)}{N^k} = \frac{(a+k-1) b!}{(b-k+1)!N^k}.
	\end{align*}
	Ce résultat est valable pour $k=1$ et finalement 
	\[ \boxed{ \forall k\in \interent{1 b+1},\quad \PP(Y=k)=\frac{(a+k-1)b!}{(b-k+1)!N^k}.}\]
	\item Pour $k=b+1$, le résultat précédent s'écrit
		\[ \PP(Y=b+1) = \frac{(a+b)b!}{1! N^{b+1}} = \boxed{\frac{b!}{N^b}}.\]
	Si $1\leq k\leq b$ :
	\begin{align*}
	\PP(Y=k) &= \frac{(a+k-1)b!}{(b-k+1)! N^k} \\&= \frac{(N-b+k-1)b!}{(b-k+1)!N^k}\\
	&= \frac{N\cdot b!}{(b-k+1)!N^k} - \frac{(b-k+1)b!}{(b-k+1)!N^k}\\
	&= \frac{b!}{(b-k+1)!N^{k-1}} - \frac{b!}{(b-k)!N^k} = \boxed{\frac{b!}{(b-(k-1))!N^{k-1}} - \frac{b!}{(b-k)!N^k}.}
	\end{align*}
	\item On va partir du terme de gauche, développer et faire un changement d'indice.
\begin{align*}
\sum_{k=1}^M k(a_{k-1}-a_k)&= \sum_{k=1}^M ka_{k-1} - \sum_{k=1}^M ka_k \text{ par linéarité}\\
&= \sum_{i=0}^{M-1} (i+1)a_i - \sum_{k=1}^M ka_k \text{ en posant }i=k-1\\
&= \sum_{k=0}^{M-1} (k+1)a_k - \left(\sum_{k=0}^{M-1} ka_k + Ma_M\right) \text{ car $0a_0=0$}\\
&= \sum_{k=0}^{M-1} ((k+1)-k)a_k - Ma_M = \sum_{k=0}^{M-1} a_k - Ma_M.	
\end{align*}
\item L'univers image de $Y$ étant fini, $Y$ admet une espérance. Par définition :
\begin{align*}
\esperance(Y) &= \sum_{k=1}^{b+1} k\PP(Y=k)\\
&= \sum_{k=0}^b k\left( \frac{b!}{(b-(k-1))!N^{k-1}} - \frac{b!}{(b-k)!N^k}\right) + (b+1) \frac{b!}{N^b}.	
\end{align*}
 On reconnait l'expression de la question $4$, où $a_k=\frac{b!}{(b-k)!N^k}$. On applique le résultat :
 \begin{align*}
 	\esperance(Y) &= \left( \sum_{k=0}^{b-1}\frac{b!}{(b-k)!N^k}\right) - b\frac{b!}{N^b} + (b+1)\frac{b!}{N^b}\\
 	&=  \left( \sum_{k=0}^{b-1}\frac{b!}{(b-k)!N^k}\right) + \frac{b!}{N^b} \\
 	&= \sum_{k=0}^b \frac{b!}{(b-k)!N^k} \text{ en reconnaissant le terme manquant.}
 \end{align*}
 Ainsi,
 \[ \boxed{\esperance(Y) = \sum_{k=0}^b \frac{b!}{(b-k)!N^k}.}\]
\end{enumerate}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
